\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.


\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
% Lieu - Module
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Le théorème de Pythagore et sa réciproque} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}




{\bf \large Utiliser le théorème de Pythagore.}\\


\begin{minipage}{10cm}
{\bf Enoncé :}\\[1em]
On donne la figure ci-contre. \\
Donnez une valeur arrondie au dixième de   $AC$.\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}


\begin{center}
\image{5cm}{annexes/geom8.ps}
\end{center}
\end{minipage}



\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item On reconnaît un triangle rectangle dans lequel on connaît deux mesures sur les trois.
  \item On indique le triangle rectangle et on cite le théorème de Pythagore.
  \item On remplace  les valeurs que l'on connaît, puis on isole la longueur que l'on cherche.
  \item On donne la valeur exacte de la longueur cherchée, puis la valeur approchée demandée.
\end{enumerate}
 }
\end{minipage}

~\\~\\

\begin{tabular}{|m{8.5cm}|m{8.5cm}|}
\hline
\hspace{2cm}Solution &\hspace{2cm}Commentaires
 \thl
 ABC est bien un triangle rectangle dans lequel on connaît deux longueurs sur les trois.&{\bf 1.} Le théorème de Pythagore ne s'applique que dans un triangle rectangle !

 \thl
Dans le triangle ABC rectangle en A, d'après le théorème de Pythagore :




& {\bf 2.} On nomme le triangle et on indique que l'on va utiliser le théorème de Pythagore.
\thl
 \begin{minipage}{6cm}
 \begin{eqnarray*}
AB^2+AC^2&=&BC^2\\
4,5^2+AC^2&=&7^2\\
AC^2&=&49-20,25\\
AC^2&=&28,75\\
\end{eqnarray*}
 \end{minipage}


& {\bf 3.} On repère l'hypoténuse dans le triangle rectangle (c'est le plus grand côté, celui qui fait face à l'angle droit), et on écrit que la somme des carrés des  côtés de l'angle droit est égal au carré de l'hypoténuse.
\thl
 \begin{minipage}{6cm}
 \begin{eqnarray*}
AC&=&\sqrt{28,75}\\
AC&\simeq& 5,4
\end{eqnarray*}
 \end{minipage}
&{\bf 4. } On donne la valeur exacte de AC (ici $\sqrt{28,75}$), puis une valeur approchée à l'aide de la calculatrice au dixième (1 chiffre après la virgule).
\thl
\end{tabular}

\newpage





{\bf \large Utiliser la réciproque (ou contraposée) du théorème de Pythagore.}\\


\begin{minipage}{10cm}
{\bf Enoncé :}\\[1em]
Ce triangle est-il rectangle ?\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}


\begin{center}
\image{7cm}{annexes/geom9.ps}
\end{center}
\end{minipage}



\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{

\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item On repère le plus grand côté du triangle.
  \item On fait deux calculs séparés :\\
  $\bullet$ le carré du plus grand côté.\\
  $\bullet$ la somme des carrés des deux autres côtés.
  \item Si les résultats sont égaux, alors la réciproque du théorème de Pythagore permet de conclure que le triangle est rectangle. Sinon, la contraposée du théorème de Pythagore permet de montrer que le triangle n'est pas rectangle.
  \end{enumerate}

 }
\end{minipage}

~\\~\\




\begin{tabular}{|m{8.5cm}|m{8.5cm}|}
\hline
\hspace{2cm}Solution &\hspace{2cm}Commentaires
 \thl
 Dans le triangle MNP, [MN] est le plus grand côté.&{\bf 1.} Si le triangle était  rectangle, MN serait l'hypoténuse et l'angle droit serait  en P.

 \thl
 \begin{minipage}{6cm}
$\bullet$ $MN^2=11,3^2=127,69$\\
$\bullet$ $NP^2+MP^2=11,2^2+1,5^5=127,69$

\end{minipage}



& {\bf 2.} Les deux calculs doivent être effectués séparément.
\thl
 \begin{minipage}{6cm}
 On a donc :\\
 $$NP^2+MP^2=MN^2$$
 On en déduit, d'après la réciproque du théorème de Pythagore, que le triangle MNP est rectangle en P.
 \end{minipage}


& {\bf 3.} On n'oublie pas d'indiquer le théorème qui permet de conclure : la contraposée ou la réciproque du théorème de Pythagore comme ici.
\thl

\end{tabular}





\end{document}


